**全序关系**即[集合](../Page/集合_\(数学\).md "wikilink")\(X\)上的[反对称的](../Page/反对称关系.md "wikilink")、[传递的和](../Page/传递关系.md "wikilink")[完全的](../Page/完全关系.md "wikilink")[二元关系](../Page/二元关系.md "wikilink")（一般称其为\(\leq\)）。

若\(X\)满足全序关系，则下列陈述对于\(X\)中的所有\(a,b\)和\(c\)成立：

  - 反对称性：若\(a\leq b\)且\(b\leq a\)则\(a= b\)
  - 传递性：若\(a\leq b\)且\(b\leq c\)则\(a\leq c\)
  - 完全性：\(a\leq b\)或\(b\leq a\)

满足全序关系的集合叫做**全序集合**、**线性序集合**、**简单序集合**或**链**。
**链**还常用来描述[偏序集合的全序子集](../Page/偏序集合.md "wikilink")。

全序关系的完全性可以如下这样描述：集合中的任何一对元素都是**可相互比较**的。

注意完全性条件蕴涵了[自反性](../Page/自反关系.md "wikilink")：\(a\leq a\)，因此全序关系也是（满足“完全性”条件的）偏序关系。

## 严格全序

对于每一（非严格）全序关系≤都有一关联的非对称的**严格全序**关系\<，它可以以一下两种等价的方式定义：

  - \(a< b\)当且仅当\(a\leq b\)且\(a\neq b\)
  - \(a> b\)当且仅当\(\neg(b\leq a)\)（即\(>\)为\(\leq\)的[逆补关系](../Page/二元关系#运算.md "wikilink")）

性质：

  - [传递性](../Page/传递关系.md "wikilink")：\(a< b\)且\(b< c\)蕴涵\(a< c\)。
  - [-{zh-cn:三分性; zh-tw:三一性;}-](../Page/三分律.md "wikilink")：\(a< b\),
    \(b< a\)和\(a= b\)中有且仅有一个成立。
  - 弱序性：其中关联的等价是相等的。

我们可以通过指定\(<\)为三分二元关系，用这两种等阶的方式来定义全序\(\leq\)：

  - \(a\leq b\)当且仅当\(a< b\)或\(a= b\)
  - \(a\leq b\)当且仅当\(\neg(b< a)\)

另两个关联的关系是补关系\(\geq\)和\(>\)，它们构成了[四元组](../Page/四元组.md "wikilink")\(\{<, >, \leq, \geq\}\)。

我们可以用这四个关系中的任何一个来定义全序集，符号指明了全序集的严格性。

## 例子

  - [字典序的字母表](../Page/字典序.md "wikilink")，比如\(A <B < C\)等等。
  - 全序集的任何保持原次序不变的子集。
  - 满足完全性的偏序集。
  - [基数或](../Page/基数_\(数学\).md "wikilink")[序数集](../Page/序数.md "wikilink")（严格地说，它们都是[良序集](../Page/良序关系.md "wikilink")）。
  - 若\(X\)为任何集合，\(f\)为\(X\)到一全序集的[单射](../Page/单射函数.md "wikilink")，则\(f\)诱导\(X\)为\(x_1 < x_2\)当且仅当\(f(x_1) < f(x_2)\)的全序集。
  - 有序数的全序集的直积的字典序是全序的，例如按字典序排序的任何单词表——长为\(n\)的单词可视为字母表集合的直积自乘\(n\)次所得结果集合中的元素。
  - 拥有小于（\(<\)）和大于关系（\(>\)）的实数集是全序的，因此其子集（[自然数集](../Page/自然数.md "wikilink")、[整数集](../Page/整数.md "wikilink")、[有理数集等](../Page/有理数.md "wikilink")）均为全序集。
      - 自然数集是最小的无[上界全序集](../Page/上界.md "wikilink")。
      - 整数集是最小的无界全序集。
      - 有理数集是最小的无界[稠密全序集](../Page/稠密集.md "wikilink")。
      - 实数集是最小的无界[连通全序集](../Page/连通性.md "wikilink")。

## 参见

  - [二元关系](../Page/二元关系.md "wikilink")
  - [偏序关系](../Page/偏序关系.md "wikilink")

## 引用

  - George Grätzer (1971). *Lattice theory: first concepts and
    distributive lattices.* W. H. Freeman and Co. ISBN 0-7167-0442-0
  - John G. Hocking and Gail S. Young (1961). *Topology.* Corrected
    reprint, Dover, 1988. ISBN 0-486-65676-4

[Q](../Category/序理论.md "wikilink")
[Category:数学关系](../Category/数学关系.md "wikilink")